\chapter{Zusammenfassung und Auswertung}

\section{Vergleichende Auswertung der Clustering-Verfahren}

\section{Weitere Ansätze}

Der Vergleich der Algorithmen in dieser Arbeit entstand im Rahmen eines 
Praktikums und umfasst die zum damaligen Zeitpunkt bekannten und verfügbaren 
Verfahren. Im Nachgang wurde mit Brain \cite{brain} ein weiterer 
Log-Parsing-Algorithmus bekannt, der für den beschriebenen Anwendungsfall 
relevant ist. Da Brain nicht mehr in die systematische Evaluierungsphase 
eingeflossen ist, wird er an dieser Stelle ergänzend vorgestellt. Erste Tests 
mit denselben Datensätzen, die auch für den Vergleich der anderen Algorithmen 
verwendet wurden, deuten darauf hin, dass Brain sowohl Drain als auch den 
vektorbasierten Ansatz mit PostgreSQL und pg\_vector in der Parsing-Qualität 
übertrifft – und das bei deutlich geringerem Ressourcenverbrauch. Während der 
vektorbasierte Ansatz auf ein vortrainiertes Embedding-Modell sowie eine 
laufende Datenbankinstanz angewiesen ist, kommt Brain ohne diese Abhängigkeiten 
aus und arbeitet rein algorithmisch.
\section{Brain: Log Parsing mit bidirektionalem Parallelbaum}

Brain \cite{brain} ist ein stabiler und effizienter Log-Parser, der auf der 
Beobachtung basiert, dass das längste gemeinsame Muster innerhalb einer Gruppe 
ähnlicher Lognachrichten mit hoher Wahrscheinlichkeit Teil des zugehörigen 
Log-Templates ist. Dieser Ansatz kombiniert Techniken der häufigen 
Elementextraktion mit einem heuristischen Baumverfahren und adressiert dabei 
eine zentrale Schwäche von Drain: Da Drain seinen Parse-Baum anhand der ersten 
Tokens einer Nachricht navigiert, versagt er bei Logs, deren erstes Token eine 
Variable ist – ein in der Praxis häufig auftretendes Muster, etwa bei 
Build-Systemen wie Jenkins, wo der Projektname den Anfang einer Logzeile bildet. 
Brain umgeht dieses Problem grundlegend, indem es nicht auf die Position der 
Tokens, sondern auf deren Häufigkeitsmuster zurückgreift.

\subsection{Funktionsweise}

Der Parsing-Prozess von Brain gliedert sich in fünf Schritte \footnote{Die 
Schritte stammen aus \cite{brain} III. Our Approach}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Vorverarbeitung:} Zunächst werden die Lognachrichten anhand 
    konfigurierbarer Trennzeichen in einzelne Tokens zerlegt. Bekannte Variablen 
    wie IP-Adressen werden mittels regulärer Ausdrücke durch Wildcards 
    \texttt{<*>} ersetzt. Für jedes Token wird anschließend dessen 
    Auftretenshäufigkeit über alle Logs hinweg erfasst. Tokens mit gleicher 
    Häufigkeit in einer Lognachricht werden zu sogenannten \textit{Wortkombinationen} 
    zusammengefasst.

    \item \textbf{Initiale Gruppenbildung:} Jede Lognachricht wählt aus ihren 
    Wortkombinationen diejenige mit den meisten Tokens als \textit{Longest Common 
    Pattern} aus. Lognachrichten gleicher Länge mit identischem Longest Common 
    Pattern werden einer initialen Gruppe zugeordnet. Da konstante Wörter 
    häufiger und gleichmäßiger auftreten als variable Wörter, ist das Longest 
    Common Pattern mit hoher Wahrscheinlichkeit Teil des gesuchten Log-Templates.

    \item \textbf{Knotenaktualisierung in der Eltern-Richtung:} Für jede initiale 
    Gruppe erstellt Brain einen bidirektionalen Baum, der am Longest Common 
    Pattern wurzelt. In der Eltern-Richtung werden Spalten untersucht, deren 
    repräsentative Häufigkeit über der des Wurzelknotens liegt. Tauchen in einer 
    solchen Spalte mehrere verschiedene Wörter auf, wird sie als Variable 
    klassifiziert, da konstante Positionen stets dasselbe Wort erzeugen.

    \item \textbf{Knotenaktualisierung in der Kind-Richtung:} In der 
    Kind-Richtung werden Spalten mit niedrigerer repräsentativer Häufigkeit 
    als der Wurzelknoten analysiert. Die Spalten werden nach der Anzahl 
    unterschiedlicher Wörter sortiert. Liegt diese Anzahl unterhalb eines 
    konfigurierbaren Schwellwerts, werden die Tokens der Spalte als konstant 
    eingestuft und die initiale Gruppe entsprechend in Untergruppen aufgeteilt. 
    Dieser Prozess wird rekursiv fortgesetzt, bis alle konstanten Wörter 
    identifiziert sind.

    \item \textbf{Template-Generierung:} Abschließend kombiniert Brain das 
    Longest Common Pattern mit den als konstant klassifizierten Knoten des 
    Baums zum vollständigen Log-Template. Variable Positionen werden dabei durch 
    Wildcards \texttt{<*>} repräsentiert.
\end{enumerate}

Durch die bidirektionale Baumstruktur erreicht Brain eine zeitliche Komplexität 
von nahezu $\mathcal{O}(n)$, wobei $n$ die Anzahl der Lognachrichten bezeichnet. 
In Experimenten auf 16 Benchmark-Datensätzen verarbeitet Brain eine Million 
Lognachrichten in durchschnittlich 46 Sekunden, gegenüber 146 Sekunden bei 
Drain \cite{brain}. Die durchschnittliche Group Accuracy beträgt dabei 0,981 
gegenüber 0,865 bei Drain – eine Verbesserung um 11,6~\% \cite{brain}.


\section{Nächste Schritte}

\section{Ausblick}
