\chapter{Evaluation und Ergebnisse}
\label{chap:eval}

% ----------------------------------------------------------------
\section{Experimentaufbau}
\label{sec:eval:aufbau}

Der Experimentaufbau gliedert sich in vier Komponenten: den verwendeten Datensatz mit seiner
Ground-Truth-Einteilung, die eingesetzten Evaluationsmetriken, die Testumgebung sowie das
Verfahren der Mehrfachauswertung. Die technische Infrastruktur der Laufzeitumgebung ist in
Kapitel~\ref{chap:real} beschrieben; der vorliegende Abschnitt konzentriert sich auf die
methodischen Aspekte der Evaluation und legt damit die Grundlage für die verfahrensspezifischen
Ergebnisse in den nachfolgenden Abschnitten.

\paragraph{Datensatz.}
Als Datengrundlage dienen drei Quellen des Loghub-2k-Benchmarks~\cite{TODO:loghub}: die
Systemlog-Datensätze \texttt{Linux}, \texttt{Apache} und \texttt{OpenSSH}, die jeweils
$2\,000$ Lognachrichten umfassen. Die drei Quellen werden zu einem gemeinsamen Datensatz
mit $10\,000$ Einträgen zusammengeführt und zufällig permutiert. Diese Mischung bildet ein
realitätsnäheres Szenario ab, in dem ein Log-Aggregator Nachrichten aus heterogenen
Systemquellen mit unterschiedlichen Format- und Vokabularkonventionen verarbeiten muss.

Die Ground-Truth-Klassifikation wird durch einen regelbasierten Beschriftungsschritt erzeugt.
Jede Lognachricht wird mittels regulärer Ausdrücke und Teilstring-Suche einer von $44$
definierten Template-Klassen zugeordnet. Lognachrichten, die keinem Muster entsprechen,
erhalten das Label $-20$ und gelten als nicht klassifiziert. Diese Einteilung bildet die
Referenz für alle nachfolgenden Metriken.

\paragraph{Evaluationsmetriken.}
Zur Beurteilung der Clustering-Güte werden zwei komplementäre Metriken eingesetzt, die
unterschiedliche Aspekte der Übereinstimmung mit der Ground Truth erfassen. Ergänzend werden
die Teilgrößen Homogenität und Vollständigkeit separat berichtet.

\textit{Adjusted Rand Index.}
Der Adjusted Rand Index~(ARI) misst, wie gut zwei Partitionierungen – die vorhergesagte
Clusterzugehörigkeit und die Ground Truth – auf Ebene von Datenpunktpaaren übereinstimmen.
Dazu wird berechnet, welcher Anteil aller Paare in beiden Partitionierungen übereinstimmend
in denselben oder in verschiedene Cluster eingeteilt ist; dieser Wert wird anschließend um
den zufallsbedingten Erwartungswert korrigiert:

\begin{equation}
    \label{eq:ari}
    \mathrm{ARI} =
    \frac{\displaystyle\sum_{ij}\binom{n_{ij}}{2}
          - \dfrac{\bigl[\sum_{i}\binom{a_i}{2}\bigr]
                   \bigl[\sum_{j}\binom{b_j}{2}\bigr]}{\binom{n}{2}}}
    {\dfrac{1}{2}\Bigl[\sum_{i}\binom{a_i}{2}+\sum_{j}\binom{b_j}{2}\Bigr]
     - \dfrac{\bigl[\sum_{i}\binom{a_i}{2}\bigr]
              \bigl[\sum_{j}\binom{b_j}{2}\bigr]}{\binom{n}{2}}}
\end{equation}

Dabei bezeichnet $n_{ij}$ die Anzahl der Datenpunkte, die sowohl Cluster~$i$ der einen als
auch Cluster~$j$ der anderen Partition angehören; $a_i$ und $b_j$ sind die jeweiligen
Randgrößen der Kontingenztafel, $n$ die Gesamtzahl der Datenpunkte. Ein ARI von $1{,}0$
bedeutet vollständige Übereinstimmung mit der Ground Truth; ein Wert nahe $0$ entspricht einer
zufälligen Zuordnung; negative Werte zeigen eine schlechtere Übereinstimmung als der Zufall an.

\textit{V-Measure.}
Das V-Measure bewertet die Clustering-Güte aus zwei orthogonalen Perspektiven und vereint
diese als harmonisches Mittel~\cite{TODO:vmeasure}. \textit{Homogenität}~$h$ misst, ob jeder
gebildete Cluster ausschließlich Lognachrichten einer einzigen Ground-Truth-Klasse enthält;
\textit{Vollständigkeit}~$c$ misst, ob alle Lognachrichten einer Ground-Truth-Klasse demselben
Cluster zugeordnet sind:

\begin{equation}
    \label{eq:vmeasure}
    V = \frac{(1 + \beta^2)\cdot h \cdot c}{\beta^2 \cdot h + c},
    \qquad
    h = 1 - \frac{H(C \mid K)}{H(C)},
    \qquad
    c = 1 - \frac{H(K \mid C)}{H(K)}
\end{equation}

Für $\beta = 1$ gehen Homogenität und Vollständigkeit gleichgewichtig ein. Die separate
Betrachtung beider Teilmetriken erlaubt eine differenzierte Fehlerdiagnose: ein hoher
Homogenitätswert bei niedriger Vollständigkeit deutet auf zu feinkörnige Cluster hin
(Over-Clustering), während der umgekehrte Fall auf zu grobe Zusammenfassungen hindeutet
(Under-Clustering).

\paragraph{Testumgebung.}
Die Laufzeitumgebung besteht aus zwei Docker-Containern, deren Konfiguration in
Kapitel~\ref{chap:real} beschrieben ist: einem Jupyter-Notebook-Container, der die
Implementierung aller Algorithmen enthält, sowie einem PostgreSQL-Container mit
\texttt{pgvector}-Erweiterung für das vektorbasierte Verfahren. Alle Algorithmen werden
innerhalb desselben Notebooks \texttt{ML.ipynb} ausgeführt, sodass identische Eingabedaten,
eine einheitliche Vorverarbeitungspipeline und eine gemeinsame Evaluationslogik sichergestellt
sind.

\paragraph{Permutationsbasierte Mehrfachauswertung.}
Um das Verhalten der Verfahren unter variierender Eingangsreihenfolge zu untersuchen, wird
jeder Algorithmus in $N = 5$ unabhängigen Durchläufen ausgeführt. In jedem Durchlauf wird
der gesamte Datensatz mit einem festgelegten Zufallsseed permutiert:

\begin{lstlisting}[caption={Konfiguration der Mehrfachauswertung}, label={lst:eval-seeds}]
RANDOM_SEEDS = [42, 123, 456, 789, 1011]

for seed in RANDOM_SEEDS:
    random.seed(seed)
    np.random.seed(seed)
    indices = list(range(len(logs_original)))
    random.shuffle(indices)
    logs_shuffled    = [logs_original[i] for i in indices]
    ground_truth_shuffled = ground_truth[indices]
    # Algorithmen auf logs_shuffled ausfuehren ...
\end{lstlisting}

Die Permutation ist insbesondere für reihenfolgeabhängige Online-Verfahren von Bedeutung.
Drain3, Brain und der pgvector-Algorithmus verarbeiten Lognachrichten sequenziell und
treffen Zuordnungsentscheidungen auf Basis des jeweils aktuellen Modellzustands; eine
veränderte Eingangsreihenfolge kann daher zu abweichenden Clusterzuweisungen führen.
TF-IDF-basierte Stapelverfahren~-- K-Means und DBSCAN~-- sind von der Permutation
inhaltlich nicht betroffen, da sie alle Datenpunkte simultan verarbeiten; der Seed
steuert dort ausschließlich die stochastische Initialisierung der Zentroide bei K-Means.
Als Kennzahlen werden für jede Metrik der Mittelwert~$\bar{x}$ sowie die
Standardabweichung~$\sigma$ über alle fünf Durchläufe berechnet und berichtet.

% ----------------------------------------------------------------
\section{Ergebnisse der algorithmischen Verfahren}
\label{sec:eval:algo}

Die folgenden Abschnitte dokumentieren die Evaluationsergebnisse der fünf algorithmischen
Verfahren. Alle angegebenen Werte sind Mittelwerte mit Standardabweichung über $N = 5$
Permutationsdurchläufe, wie in Abschnitt~\ref{sec:eval:aufbau} beschrieben. Qualitative
Beobachtungen beschränken sich auf das, was die Messwerte unmittelbar belegen; eine
vergleichende Gesamtbewertung erfolgt in Abschnitt~\ref{sec:eval:vergleich}.

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{K-Means}
\label{sec:eval:kmeans}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Evaluationsergebnisse K-Means ($k = 32$, $N = 5$ Durchläufe)}
    \label{tab:eval:kmeans}
    \begin{tabular}{lrr}
        \toprule
        Metrik & $\bar{x}$ & $\sigma$ \\
        \midrule
        ARI            & $33{,}2\,\%$ & $\pm\,2{,}0\,\%$ \\
        V-Measure      & $70{,}6\,\%$ & $\pm\,1{,}3\,\%$ \\
        Homogenität    & $93{,}2\,\%$ & $\pm\,1{,}1\,\%$ \\
        Vollständigkeit& $56{,}9\,\%$ & $\pm\,1{,}2\,\%$ \\
        \midrule
        Clusteranzahl  & $32$ & -- \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Das auffälligste Merkmal ist das starke Ungleichgewicht zwischen Homogenität ($93{,}2\,\%$)
und Vollständigkeit ($56{,}9\,\%$). Die gebildeten Cluster sind nahezu rein: Jeder Cluster
enthält überwiegend Lognachrichten einer einzigen Ground-Truth-Klasse. Gleichzeitig werden
die $44$ Klassen des Datensatzes auf lediglich $k = 32$ Partitionen aufgeteilt, sodass
größere oder strukturell heterogene Klassen auf mehrere Cluster verteilt werden. Dieser
Effekt der Überpartitionierung einzelner Klassen senkt die Vollständigkeit und damit auch den
ARI auf $33{,}2\,\%$.

Die Standardabweichung von $\pm\,2{,}0$ Prozentpunkten beim ARI zeigt, dass das Verfahren
moderat sensitiv gegenüber der Datenreihenfolge ist. Ursache ist die stochastische
Zentroid-Initialisierung: Unterschiedliche Startbedingungen führen zu leicht abweichenden
Endzuständen. Wie in Abschnitt~\ref{sec:kmeans} dargelegt, muss $k$ vor der Ausführung
festgelegt werden. Da die tatsächliche Anzahl der Log-Templates im kontinuierlichen Betrieb
nicht bekannt ist, stellt diese Anforderung eine strukturelle Einschränkung dar, die sich
direkt in den Messwerten manifestiert. Hinzu kommt, dass K-Means als Stapelverfahren den
gesamten Datensatz bei jeder Neuverarbeitung einlesen muss und damit nicht für den
inkrementellen Betrieb geeignet ist.

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{DBSCAN}
\label{sec:eval:dbscan}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Evaluationsergebnisse DBSCAN ($\varepsilon = 0{,}6$, \texttt{min\_samples} $= 2$, $N = 5$ Durchläufe)}
    \label{tab:eval:dbscan}
    \begin{tabular}{lrr}
        \toprule
        Metrik & $\bar{x}$ & $\sigma$ \\
        \midrule
        ARI            & $4{,}6\,\%$  & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        V-Measure      & $22{,}4\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        Homogenität    & $14{,}5\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        Vollständigkeit& $48{,}7\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        \midrule
        Clusteranzahl  & $27$ & -- \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

DBSCAN erzielt mit einem ARI von $4{,}6\,\%$ und einer Homogenität von $14{,}5\,\%$ die
schwächsten Ergebnisse aller untersuchten Verfahren. Die Nullabweichung über alle fünf
Durchläufe ist erwartungskonform: DBSCAN operiert als Stapelverfahren auf der vollständigen
TF-IDF-Matrix und ist gegenüber der Eingangsreihenfolge invariant. Die niedrige Homogenität
zeigt, dass die gebildeten Cluster stark inhomogen sind – Lognachrichten unterschiedlicher
Templates werden in denselben Cluster zusammengefasst. Der gewählte Nachbarschaftsradius
$\varepsilon = 0{,}6$ erweist sich damit als zu tolerant für diesen Datensatz.

Wie in Abschnitt~\ref{sec:dbscan} beschrieben, reagiert DBSCAN empfindlich auf ungleichmäßige
Dichtverteilungen. Der gemischte Loghub-Datensatz enthält Klassen sehr unterschiedlicher
Häufigkeit; seltene Templates liefern im TF-IDF-Raum zu wenige Kernpunkte und werden
als Rauschen (Label $-1$) klassifiziert. Diese Rauschpunkte entziehen sich der Evaluation
und senken die Vollständigkeit zusätzlich. Das Verfahren scheidet für den kontinuierlichen
Betrieb aus denselben Gründen wie K-Means aus: Eine inkrementelle Erweiterung ist ohne
vollständige Neuberechnung nicht möglich.

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Drain3}
\label{sec:eval:drain3}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Evaluationsergebnisse Drain3 (\texttt{sim\_th} $= 0{,}2$, \texttt{depth} $= 3$, $N = 5$ Durchläufe)}
    \label{tab:eval:drain3}
    \begin{tabular}{lrr}
        \toprule
        Metrik & $\bar{x}$ & $\sigma$ \\
        \midrule
        ARI            & $57{,}9\,\%$ & $\pm\,0{,}1\,\%$ \\
        V-Measure      & $80{,}5\,\%$ & $\pm\,0{,}4\,\%$ \\
        Homogenität    & $96{,}1\,\%$ & $\pm\,0{,}6\,\%$ \\
        Vollständigkeit& $69{,}3\,\%$ & $\pm\,0{,}3\,\%$ \\
        \midrule
        Clusteranzahl  & $52$ & -- \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Drain3 erzielt mit einem ARI von $57{,}9\,\%$ und einem V-Measure von $80{,}5\,\%$ die
besten Werte unter den algorithmischen Verfahren. Die Homogenität von $96{,}1\,\%$ zeigt,
dass die erzeugten Template-Cluster nahezu ausschließlich Lognachrichten einer einzigen
Ground-Truth-Klasse enthalten. Die geringere Vollständigkeit von $69{,}3\,\%$ ist auf eine
moderate Überpartitionierung zurückzuführen: Im Einzellauf entstehen $52$ Cluster für $44$
Ground-Truth-Klassen, d.\,h. einzelne semantische Klassen werden auf mehrere, jeweils reine
Drain3-Cluster aufgeteilt. Die nahezu verschwindende Standardabweichung ($\sigma \leq 0{,}6$
Prozentpunkte) belegt die hohe Stabilität des Verfahrens gegenüber der Eingangsreihenfolge.

Dieses Verhalten ist mit der in Abschnitt~\ref{sec:drain3} beschriebenen Funktionsweise des
Parse-Baums erklärbar. Der Ähnlichkeitsschwellenwert \texttt{sim\_th = 0{,}2} ist niedrig
gewählt, damit strukturell ähnliche Nachrichten demselben Template zugeordnet werden. Dennoch
erzeugt jede syntaktische Variation, die den Schwellenwert unterschreitet, einen separaten
Ast im Baum. Als Online-Parser verarbeitet Drain3 jede neue Lognachricht einzeln und
aktualisiert den Template-Baum inkrementell, ohne den gesamten Datensatz neu einlesen zu
müssen – eine grundlegende Voraussetzung für den kontinuierlichen Betrieb.

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{Brain}
\label{sec:eval:brain}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Evaluationsergebnisse Brain (\texttt{threshold} $= 5$, $N = 5$ Durchläufe)}
    \label{tab:eval:brain}
    \begin{tabular}{lrr}
        \toprule
        Metrik & $\bar{x}$ & $\sigma$ \\
        \midrule
        ARI            & $39{,}2\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        V-Measure      & $72{,}9\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        Homogenität    & $98{,}8\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        Vollständigkeit& $57{,}8\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        \midrule
        Clusteranzahl  & $151$ & -- \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Brain weist mit $98{,}8\,\%$ die höchste Homogenität aller untersuchten Verfahren auf –
die gebildeten Cluster sind nahezu perfekt rein. Dem steht eine Vollständigkeit von lediglich
$57{,}8\,\%$ gegenüber, was auf eine ausgeprägte Überpartitionierung hindeutet: Im Einzellauf
entstehen $151$ Cluster für $44$ Ground-Truth-Klassen, also im Durchschnitt mehr als drei
Cluster pro semantischer Klasse. Dieser Effekt erklärt den moderaten ARI von $39{,}2\,\%$
trotz nahezu perfekter Clusterhomogenität. Die Nullabweichung über alle fünf Durchläufe
zeigt, dass Brain vollständig deterministisch und reihenfolgeunabhängig ist.

Wie in Abschnitt~\ref{sec:brain} dargelegt, analysiert Brain jede Lognachricht im
bidirektionalen Parallelbaum sowohl vorwärts als auch rückwärts und bildet dabei sehr
spezifische Templates. Der \texttt{threshold}-Parameter von $5$ legt fest, ab welcher
Häufigkeit ein Token als variabler Platzhalter gilt; der gewählte Wert ist für den
vorliegenden Datensatz zu niedrig, sodass zu viele Token als fest betrachtet und zu
granulare Templates erzeugt werden. Eine Erhöhung des Schwellenwerts würde die Clusteranzahl
reduzieren und die Vollständigkeit voraussichtlich verbessern, jedoch auf Kosten der
Homogenität.

% ----------------------------------------------------------------
\subsection{MinHash LSH}
\label{sec:eval:minhash}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Evaluationsergebnisse MinHash LSH (\texttt{threshold} $= 0{,}5$, $n$-Gramm $= 3$, $N = 5$ Durchläufe)}
    \label{tab:eval:minhash}
    \begin{tabular}{lrr}
        \toprule
        Metrik & $\bar{x}$ & $\sigma$ \\
        \midrule
        ARI            & $22{,}8\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        V-Measure      & $52{,}2\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        Homogenität    & $96{,}4\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        Vollständigkeit& $35{,}8\,\%$ & $\pm\,0{,}0\,\%$ \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

MinHash LSH zeigt im Mehrfachlauf das ausgeprägteste Ungleichgewicht zwischen Homogenität
und Vollständigkeit aller untersuchten Verfahren: Bei $96{,}4\,\%$ Homogenität liegt die
Vollständigkeit bei nur $35{,}8\,\%$, was den ARI auf $22{,}8\,\%$ – den zweitniedrigsten
Wert nach DBSCAN – drückt. Die Nullabweichung ist darauf zurückzuführen, dass das
Union-Find-basierte Clustering die Ähnlichkeitsrelationen im LSH-Index auswertet, die von
der Eingangsreihenfolge unabhängig sind.

Die sehr niedrige Vollständigkeit ist mit den Parametern des Mehrfachlaufs (\texttt{threshold}
$= 0{,}5$, $n$-Gramm $= 3$) erklärbar. Ein Schwellenwert von $0{,}5$ verlangt, dass
mindestens die Hälfte der Trigramme zweier Lognachrichten übereinstimmt, bevor sie
zusammengeführt werden. Für Lognachrichten mit variablen Feldern – IP-Adressen, Zeitstempel,
Nutzernamen – ist diese Anforderung zu streng: Strukturell identische Nachrichten unterscheiden
sich durch variable Bestandteile stark in ihrer Trigramm-Menge und werden daher nicht als
ähnlich erkannt, was zur Überpartitionierung führt. Das zugrundeliegende Verfahren zur
Approximation der Jaccard-Ähnlichkeit ist in Abschnitt~\ref{sec:minhash_lsh} beschrieben.\footnote{%
Im Einzellauf wurde MinHash LSH mit abweichenden Parametern (\texttt{threshold} $= 0{,}3$,
$n$-Gramm $= 2$) ausgeführt, was zu einem abweichenden Ergebnisprofil führte
(ARI $46{,}4\,\%$, Homogenität $49{,}7\,\%$, Vollständigkeit $87{,}6\,\%$). Für die
vergleichende Bewertung werden die Mehrfachlauf-Parameter als Referenz verwendet.}

% ----------------------------------------------------------------
\section{Ergebnisse des vektorbasierten Verfahrens}
\label{sec:eval:vector}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Evaluationsergebnisse pgvector + Sentence-Transformer
             (\texttt{initial\_dist} $= 0{,}5$, \texttt{recluster\_dist} $= 0{,}3$,
             \texttt{initial\_ratio} $= 0{,}5$, $N = 5$ Durchläufe)}
    \label{tab:eval:pgvector}
    \begin{tabular}{lrr}
        \toprule
        Metrik & $\bar{x}$ & $\sigma$ \\
        \midrule
        ARI            & $72{,}0\,\%$ & $\pm\,2{,}4\,\%$ \\
        V-Measure      & $84{,}8\,\%$ & $\pm\,1{,}6\,\%$ \\
        Homogenität    & $78{,}0\,\%$ & $\pm\,1{,}6\,\%$ \\
        Vollständigkeit& $93{,}0\,\%$ & $\pm\,2{,}6\,\%$ \\
        \midrule
        Clusteranzahl  & $28$ & -- \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Der vektorbasierte Ansatz erzielt mit einem ARI von $72{,}0\,\%$ und einem V-Measure von
$84{,}8\,\%$ die höchsten Werte aller untersuchten Verfahren. Das Metrikprofil unterscheidet
sich dabei strukturell von allen algorithmischen Verfahren: Vollständigkeit ($93{,}0\,\%$)
übersteigt die Homogenität ($78{,}0\,\%$) deutlich, was auf eine moderate Unterpartitionierung
hindeutet. Lognachrichten derselben Ground-Truth-Klasse werden zuverlässig in denselben Cluster
zusammengeführt, jedoch enthalten einzelne Cluster gelegentlich Lognachrichten mehrerer Klassen.

\paragraph{Clusteranzahl im Verhältnis zur Ground Truth.}
Im Einzellauf erzeugt das Verfahren $28$ Cluster für $44$ Ground-Truth-Klassen. Diese Diskrepanz
ist auf die zweistufige Struktur des Algorithmus zurückzuführen, wie in
Abschnitt~\ref{sec:real:pgvector} beschrieben. Phase~1 verarbeitet die erste Hälfte des
Datensatzes und bildet eine initiale Clusterbasis; Phase~2 ordnet die verbleibenden
Lognachrichten ausschließlich bestehenden Clustern zu oder legt nur dann einen neuen Cluster
an, wenn der Cosinus-Abstand zum nächstgelegenen Cluster-Schwerpunkt den Schwellenwert
\texttt{PGVECTOR\_RECLUSTER\_COSINE\_DISTANCE = 0{,}3} überschreitet. Im vorliegenden
Durchlauf erstellte Phase~2 keinen einzigen neuen Cluster, was bedeutet, dass alle
Lognachrichten der zweiten Hälfte einem der $28$ initialen Cluster zugeordnet werden konnten.
Semantisch nahe Templates, die in Phase~1 durch den Initalisierungsschwellenwert
\texttt{PGVECTOR\_INITIAL\_COSINE\_DISTANCE = 0{,}5} zusammengefasst wurden, bleiben dauerhaft
gemeinsam in einem Cluster – sie senken die Homogenität, ohne die Vollständigkeit zu gefährden.
Das Ergebnis von $28$ Clustern nähert sich damit der tatsächlichen Anzahl strukturell
unterschiedlicher Log-Templates im Datensatz an; die Differenz zu den $44$ nominellen
Ground-Truth-Klassen erklärt sich daraus, dass mehrere semantisch ähnliche Klassen aus
der regelbasierten Beschriftung (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:eval:aufbau}) im semantischen
Vektorraum nicht trennscharf separiert sind.

\paragraph{Reihenfolgeabhängigkeit.}
Die Standardabweichung von $\pm\,2{,}4$ Prozentpunkten beim ARI ist die höchste aller
Verfahren mit mehr als null Varianz. Ursache ist der inkrementelle Charakter des
zweistufigen Algorithmus: Die Eingangsreihenfolge beeinflusst, welche Lognachrichten als
erste einen Cluster-Schwerpunkt definieren und damit nachfolgende Zuordnungen prägen.
Dieser Effekt ist für Online-Verfahren typisch und in Abschnitt~\ref{PG_Algorithmn}
als inhärentes Merkmal des iterativen Cluster-Aufbaus beschrieben.

\paragraph{Einordnung in den semantischen Vektorraum.}
Das Verfahren nutzt das Sentence-Transformer-Modell \texttt{all-MiniLM-L6-v2}, das jede
Lognachricht in einen $384$-dimensionalen semantischen Vektor überführt. Im Gegensatz zu
TF-IDF-Vektoren, die lediglich Termhäufigkeiten gewichten, erfassen Sentence-Embeddings
kontextuelle Bedeutungsunterschiede und erkennen strukturell ähnliche Nachrichten auch
dann als nah, wenn sie unterschiedliche variable Felder – wie IP-Adressen oder Zeitstempel –
enthalten. Die Ähnlichkeitssuche erfolgt auf Basis der Cosinus-Distanz (vgl.\
Abschnitt~\ref{cos}), die über den HNSW-Index effizient gegen die gespeicherten
Cluster-Schwerpunkte in der \texttt{avg\_embedding}-Tabelle ausgewertet wird. Diese
Kombination aus semantischer Repräsentation und persistenter Vektordatenbank ermöglicht
die kontinuierliche Verarbeitung ohne Neuberechnung auf dem Gesamtdatensatz – eine
Eigenschaft, die die algorithmischen Stapelverfahren K-Means und DBSCAN grundsätzlich
nicht besitzen.

% ----------------------------------------------------------------
\section{Gegenüberstellung}
\label{sec:eval:vergleich}

Tabelle~\ref{tab:eval:gesamt} fasst die Evaluationsergebnisse aller sechs Verfahren zusammen.
Die Werte sind Mittelwerte mit Standardabweichung über $N = 5$ Permutationsdurchläufe;
die Clusteranzahl entstammt dem Einzellauf mit Seed $42$.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Gegenüberstellung aller Verfahren ($N = 5$ Durchläufe, Mittelwert $\pm$ Std.-Abw.)}
    \label{tab:eval:gesamt}
    \begin{tabular}{lrrrrl}
        \toprule
        Verfahren
            & ARI\,(\%)
            & V-Measure\,(\%)
            & Hom.\,(\%)
            & Vollst.\,(\%)
            & Cluster \\
        \midrule
        pgvector
            & $72{,}0 \pm 2{,}4$
            & $84{,}8 \pm 1{,}6$
            & $78{,}0 \pm 1{,}6$
            & $93{,}0 \pm 2{,}6$
            & $28$ \\
        Drain3
            & $57{,}9 \pm 0{,}1$
            & $80{,}5 \pm 0{,}4$
            & $96{,}1 \pm 0{,}6$
            & $69{,}3 \pm 0{,}3$
            & $52$ \\
        Brain
            & $39{,}2 \pm 0{,}0$
            & $72{,}9 \pm 0{,}0$
            & $98{,}8 \pm 0{,}0$
            & $57{,}8 \pm 0{,}0$
            & $151$ \\
        K-Means
            & $33{,}2 \pm 2{,}0$
            & $70{,}6 \pm 1{,}3$
            & $93{,}2 \pm 1{,}1$
            & $56{,}9 \pm 1{,}2$
            & $32$ \\
        MinHash LSH$^{*}$
            & $22{,}8 \pm 0{,}0$
            & $52{,}2 \pm 0{,}0$
            & $96{,}4 \pm 0{,}0$
            & $35{,}8 \pm 0{,}0$
            & -- \\
        DBSCAN
            & $4{,}6  \pm 0{,}0$
            & $22{,}4 \pm 0{,}0$
            & $14{,}5 \pm 0{,}0$
            & $48{,}7 \pm 0{,}0$
            & $27$ \\
        \midrule
        \multicolumn{5}{l}{\footnotesize Ground-Truth-Klassen im Datensatz: $44$} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

{\footnotesize
$^{*}$ Die Clusteranzahl des Mehrfachlaufs (\texttt{threshold} $= 0{,}5$, $n$-Gramm $= 3$)
wurde nicht separat erfasst. Der Einzellauf verwendete abweichende Parameter
(\texttt{threshold} $= 0{,}3$, $n$-Gramm $= 2$) und erzielte $31$ Cluster;
vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:eval:minhash}.
}
